Im folgenden Kapitel beleuchte ich bestimmte Aspekte der Implementierung der Beispiel-App
für Android und Flutter. Dabei werden nur die Aspekte beleuchtet, welche größere Unterschiede
in der Implementierung aufweisen. Die Anbindung der REST-Schnittstelle wird dabei nicht behandelt,
da hier die Unterschiede ehr gering sind.

\subsubsection{Wahl der Technologie für Android}
Unter Android wurde eine Implementierung mit der Programmiersprache Kotlin gewählt, welche
seit 2017 eine offiziell unterstützte Programmiersprache für die Android-Entwicklung ist.
\autocite{jetbrains2017} Des weiteren wird für die Anbindung der REST-Schnittstelle
die Bibliothek Retrofit eingesetzt. Retrofit bietet dabei die Möglichkeit, Clients für
REST-Schnittstellen anhand von einer Schnittstellendefinition zu generieren. Zudem wurde
die Bibliothek Koin verwendet, um Dependency Injection verwenden zu können.

Für die Implementierung wurden folgende Software-Versionen zu Grunde gelegt:
\begin{itemize}
    \item Android SDK 28
    \item Retrofit 2.7.1
    \item Koin 2.1.3
\end{itemize}

\subsubsection{Wahl der Technologie für Flutter}
In Flutter konnte größtenteils auf die Verwendung von Drittanbieterbibliotheken verzichtet werden,
da hier bereits die Standardbibliothek recht umfangreiche Funktionen bietet. Für die Umsetzung
der Benutzeroberfläche wurde die \texttt{Material}-Widgetsammlung verwendet, da diese
wesentlich mehr Widgets aufweist, als die für iOS-artige Bedienelemente verwendete \texttt{Cupertino}-Sammlung.

Für die Implementierung wurden folgende Software-Versionen zu Grunde gelegt:
\begin{itemize}
    \item Flutter v1.12.13+hotifx.5
    \item Android SDK 29
\end{itemize}

\subsubsection{Implementierung der Detailansicht}

Ein Beispiel für die unterschiedlichen Ansätzen bei der Entwicklung in Flutter und Android
sind das Erstellen von Listen. Bei der nativen Android-Entwicklung wird hier eine
\texttt{RecyclerView} verwendet, welche es ermöglicht eine Liste mit wiederverwendbaren
Einträgen zu erstellen. Dazu muss unter Android ein \texttt{RecyclerView.Adapter}
implementiert werden, welcher die darzustellenden Daten mit einem Eintrag der Liste
verknüpft. Unter Flutter kann hingegen ein Widget namens \texttt{ListView}
verwendet werden, welches über eine Funktion ein Widget für eine bestimmte Zeile
zurückgibt und anzeigt.

\begin{lstlisting}[caption={Auszug aus departure\_board.dart},label={listing:board}]
ListView.separated(
    itemBuilder: (context, index) {
      final departure = departures.toList()[index];
      return _DepartureListTile(departure: departure);
    },
    separatorBuilder: (context, _) => Divider(),
    itemCount: departures.length,
)
\end{lstlisting}

Listing \ref{listing:board} zeigt die Implementierung der Abfahrten in Flutter.
Dabei wird im \texttt{itemBuilder} eine Funktion angegeben, welche anhand des Index
der Zeile ein Listen-Eintrag mit der jeweiligen Abfahrt erzeugt. \texttt{departures}
stellt dabei die Liste der Abfahrten dar. Da diese \texttt{ListView} in einem \texttt{StatefulWidget}
verwendet wird, werden die Abfahrten automatisch aktualisiert, sobald sich die Liste ändert.

\lstinputlisting[caption={Auszug aus DepartureAdapter.kt},label={listing:boardkt},language=Kotlin]{listings/implementation/DepartureAdapter.kt}

Listing \ref{listing:boardkt} zeigt hier anschaulich, wie komplex die Implementierung unter Android ist.
Dieser Auszug aus dem Quelltext stellt dabei nur die Anbindung der Daten an die Benutzeroberfläche dar.
Um die Liste wie gewünscht anzeigen zu können sind noch weitere Schritte nötig, wie die Definition des Layouts
in einer XML-Datei oder die Einbindung in einer \texttt{RecyclerView}.